**專業協會**（Professional
association），或日**行業協會**、**专业团体**，**专业组织**、**專業法人**，是“一群从事学术职业的人被委托维持对职业合法行为的控制或监督；”\[1\]“代表专业人员的利益”的组织，而且“保持自己作为控制机构的特权和强大地位”。\[2\]

有時專業協會兼有[卡特爾](../Page/卡特爾.md "wikilink")（壟斷）或[工會作用](../Page/工會.md "wikilink")，儘管它們並不承認。有些專業協會兼具[学会作用](../Page/学会.md "wikilink")，代表其職業發表學術意見。大部份專業協會有[專業認證資格制度](../Page/專業認證.md "wikilink")，以監督同行技能的更新，有時獲得专业团体的會員資格（入會），即代表是獲得專業資格，在有些國家，尤其醫生、律師、工程師等專業，醫學生與法律學生畢業後要加入專業協會會員才能合法執業。美国在多种职业的[专业化都是帶頭人](../Page/专业化.md "wikilink")，由此大多数全球性专业组织（见[国际专业协会名单](../Page/国际专业协会名单.md "wikilink")）都位于美，通常為[非營利組織性](../Page/非營利組織.md "wikilink")。

## 法律功能

在許多允許訴訟賦予被告尋求[陪審團成員資格的國家](../Page/陪審團.md "wikilink")，一般大眾可能並沒有在某些案件特殊領域有足夠的知識以扮演稱職的[陪審團成員](../Page/陪審團.md "wikilink")。例如，路上抓個人來可想而知並無法判定一個[土木工程是否對防止一座橋樑倒塌付出足夠的努力](../Page/土木工程.md "wikilink")。因此，[政府便得規定來自該案相關領域的自治專業協會擔任陪審團成員](../Page/政府.md "wikilink")。

## 相關條目

  - [標準機構](../Page/標準機構.md "wikilink")
  - [專業機構列表](../Page/專業機構列表.md "wikilink")

## 引用文獻

[Category:标准制订机构](../Category/标准制订机构.md "wikilink")
[專業團體](../Category/專業團體.md "wikilink")
[Category:社会组织类型](../Category/社会组织类型.md "wikilink")
[Category:工会](../Category/工会.md "wikilink")

1.
2.